《**墨子閒诂**》，凡十四卷，[孙诒让](../Page/孙诒让.md "wikilink")（1848年—1908年）著，乃集[清代](../Page/清朝.md "wikilink")《[墨子](../Page/墨子_\(书\).md "wikilink")》[校勘大成之作](../Page/校勘.md "wikilink")。

《墨子》一书在[中国长期备受冷落](../Page/中国.md "wikilink")，乾隆年間[汪中为墨子说了几句公道话](../Page/汪中.md "wikilink")，即被扣上“名教之罪人”的帽子。《墨子》书中保留有大量[科学](../Page/科学.md "wikilink")[知识](../Page/知识.md "wikilink")，如：[力学](../Page/力学.md "wikilink")、[几何](../Page/几何.md "wikilink")、[光学](../Page/光学.md "wikilink")\[1\]，到了清朝中叶，迫于时局艱難，才开始有大量的学者考据。孙诒让写《墨子閒诂》把《墨子》[校注推向高峰](../Page/校对.md "wikilink")，在这之前，《墨子》长期以来“传诵既少，注释亦稀，乐台旧本，久绝流传，阙文错简，无可[校正](../Page/校对.md "wikilink")，古言古字更不可晓”。他吸收[王念孙](../Page/王念孙.md "wikilink")、[王引之](../Page/王引之.md "wikilink")、[洪颐煊](../Page/洪颐煊.md "wikilink")、[戴望](../Page/戴望.md "wikilink")、[俞樾](../Page/俞樾.md "wikilink")、[黄绍箕](../Page/黄绍箕.md "wikilink")、[杨葆彝等人的研究成果](../Page/杨葆彝.md "wikilink")，集众家之大成\[2\]。

孙诒让甚至还参考西学。例如《经上第四十》：“仳，有以相撄，有不相撄也”便引用《[几何原本](../Page/几何原本.md "wikilink")》的“所云两线于同面行至无穷，不相离亦不相远而不得相遇为平行线”原理。又如《经上第四十》：“无久之不止，有久之不止。”一句，孙引[牛顿之言](../Page/牛顿.md "wikilink")，“二语似即力学永静永动之理，而与奈端（牛顿）静者不自动、动者不自止之例亦复冥契。”作者认为墨子不仅论述了“辩”、“名”
的涵义以及方法和作用，同时还提出了“明故”“知类”说\[3\]。黄绍箕称《墨子閒诂》：“先生此书，援声类以订误读，采文例以移错简，推篆籀隶楷之迁变，以[刊正讹文](../Page/刊正.md "wikilink")，发故书雅记之晻昧，以疏证轶事。”俞樾叹此“自〈墨子〉以来，未有”之书。

此书校正形讹之字多达六百四十余处\[4\]，《墨子閒诂·叙》中说：“间者，发其疑忤；诂者，正其训释”。[梁启超在](../Page/梁启超.md "wikilink")《[中国近三百年学术史](../Page/中国近三百年学术史.md "wikilink")》中，高度评价孙诒让的成果。他说：孙诒让“覃思十年”，“集诸家说，断以己所兴，得成《墨子閒诂》十四卷，复辑《墨子篇目考》、《墨子佚文》、《墨子旧叙》，合为附录一卷；复撰《墨子传略》、《墨子年表》、《墨子传授考》、《墨子绪闻》、《墨学通论》、《墨家诸子钩沉》，各一篇，合为《墨子后语》二卷。俞荫甫序之，谓其‘自有《墨子》以来，未有此书。诚哉然也！……盖自此书出，然后《墨子》人人可读。现代[墨学复活](../Page/墨学.md "wikilink")，全由此书导之。’”缺點是當時孙诒让所見版本較少，重點還以是畢沅校版為主，輔於「吳匏奄殘抄本」、「道藏本」、「堂策檻本」等（後二書還不是原書，僅取[顧廣圻等人的校記](../Page/顧廣圻.md "wikilink")），承襲了畢校版的錯誤，甚至是刻錯之字。\[5\][吴毓江撰](../Page/吴毓江.md "wikilink")《墨子校注》更正了《墨子閒诂》的一些错误。

## 參考文献

## 外部链接

  - [《墨子閒诂》全文](http://ctext.org/mozi-jiangu/zh)
  - 戴卡琳：〈[古代的墨學，現代的建構：孫詒讓的《墨子閒詁》](http://www.litphil.sinica.edu.tw/public/publications/newsletter/99/99-123-140.pdf)〉。

[Category:墨家](../Category/墨家.md "wikilink")
[Category:清朝典籍](../Category/清朝典籍.md "wikilink")
[Category:新编诸子集成](../Category/新编诸子集成.md "wikilink")

1.  孙诒让《答梁卓如启超论〈墨子〉书》中曾说：“《墨子》综西士通艺之学，九流汇海，斯为巨派。”“拙著印成后，间用近译西书，复事审校，似有足相证明者。”
2.  俞樾在《墨子閒诂·序》中说：“凡诸家之说，是者从之，非者正之，阙略者补之。……盖自有《墨子》以来未有此书也。”
3.  孙诒让在《答梁卓如启超论〈墨子〉书》中曾说：“尝谓〈墨经〉楬举精理，引而不发，为周名家言之宗，窃疑其必有微言大例，如欧士论理家雅里大得勒（亚里士多德）之演绎法，培根之归纳法及佛氏之因明论者；惜今书讹缺，不能尽得其条理。”
4.  [祝鸿熹](../Page/祝鸿熹.md "wikilink")：《〈墨子閒诂〉校字述例》
5.  孫啟治：《墨子校注·序》